【回應施永青】雞煲店老闆黃色經濟圈橫向想像：你愈懲罰我，我嘅優惠就愈誇張

人人談論「黃色經濟圈」，但到底應如何形成這個圈？這個圈要怎樣循環？能否做到一分錢不落藍色商家袋？每人的想像也許都不同。施永青說，黃店再黃，也無法確保業主不是藍，也無法避免內地原材料，認為黃色經濟圈沒法自成體系，自給自足。有黃店老闆坦言，的確很難確保供應鏈中個個都是黃，但認為黃色經濟圈的要義在於橫向發展，圈中每人如能將賺得的付出一點，令更多黃店成功，集體坐大就能打破現有的大財團壟斷，令香港經濟重新洗牌。

旺角「陸陸雞煲火鍋」是一間「黃到發金」的餐廳。80後店主黃先生（真的姓黃，但未公開全名）早在2014年傘運時，已經以店舖的名義表態支持抗爭。這次反送中運動，他早在6.12就響應罷工，是最早表態的黃店之一，Facebook專頁亦頻頻出post，火氣十足鬧政府鬧警察。後來8月份響應罷工，他接受傳媒訪問的報道被放上連登，大批人湧至「懲罰」，9月份生意急增五成，訂枱電話接個不停，有客人甚至要親身到店內訂座才能食得雞煲。為應付源源不絕的客人，黃先生開設了telegram頻道，公布未來一星期訂位情況供參考。

早在5年前傘運時，有少數商戶開宗名義表明立場，不過規模遠不及今次反送中運動龐大。黃先生當年有見餐廳的FB專頁有數萬名追踪者，希望透過專頁的影響力，感染更多人支持傘運，遂出post支持，又在餐廳門口設連儂牆。這些行為放在今天，會被網民歸類為黃店大力「懲罰」，不過當年他卻被罵「抽水」，說他是為了生意才表態。如今回想，黃先生明白當年大家都沒有光顧黃店的概念，生意也沒有因而好很多。

到了5年後的今天，黃說，表態前也有考慮過會否因而遭受騷擾、破壞，「但我覺得冇所謂，大不了咪唔做，如果係蝕錢、頂唔到，咪唔做囉。」他的餐廳的確不時收到電話滋擾，幸而未有實際損毀。做生意，當然錢行頭，為何願意以多年心血冒險？黃先生看得頗豁達，「飲食文化，喺香港永遠都係一個熱潮。」陸陸雞煲火鍋開店近8年，在5、6年前正值雞煲潮時，高峰期有4間分店，但在熱潮減退後，現時只剩下1間位於旺角的店。他坦言，其實現時已經不流行雞煲，「熱潮呢樣嘢，一定會衰落㗎，冇可能歷久常新。你興，熱潮可以帶到你好高； 唔興，可以撻死你。再加上我哋餐廳食嗰樣嘢，冇可能做十幾廿年，所以有啲嘢可以大膽少少。做唔到咪唔做囉，試吓其他嘢。」

中原集團主席施永青日前在專欄質疑黃色經濟圈的成效，文章觀點惹起爭議，其中一點值得探討：黃店很難避免租藍業主的舖、買來自大陸的原材料、難以全面杯葛藍商自給自足。黃先生坦言，食肆的食材供應，的確很難避免要用內地貨源，如改用本地農場的菜，成本就會大增，「香港做生意舖租貴人工貴，呢啲一定係將個成本轉嫁消費者。」所以很多時只能盡量避免，但很難完全迴避。再退一步，供應商究竟是黃是藍，也無從得知，「你舖頭可能用緊十幾個供應商，都冇可能十個有十個都係黃，都有可能係藍。咁佢依然供貨俾我，我同佢做生意，係咪有衝突？我又覺得唔係話衝突得咁犀利。」

食材來源難以潔癖性篩選，直線供應鍊很難做到全黃，黃先生反而有另一套建構黃色經濟圈的想法：「個結構我覺得係一個橫向供應鏈，一個傳俾一個，一個再俾另一個咁延續落去。供應鍊嘅最底層，就係一班支持理念的香港人，嗰一堆先係我哋嘅suppliers。」過去數月大家以鈔票表態，他認為這股消費力量很大，一些藍店被抵制到生意一落千丈，黃店可以被懲罰到風生水起，力量足以成就或摧毀一間商店。

底層力量成形後，下一步就是將受惠的黃店逐步橫向擴闊。除了捐款到星火同盟等組織外，黃先生經常推出不同優惠，例如早前有傳財爺陳茂波每人派120元資助買機票，他就推出每位光顧客人減120元優惠；又例如今個月只要在支援社運人士的網購平台「光時」購買禮品卡，就可在餐廳當現金劵使用，即例如100元的光時禮品卡，除了可在光時購物100元貨品外，到陸陸雞煲還可充當100元使用，每張單上限減300元；另外，又不時推出免費雞煲、免費大閘蟹等，「你哋懲罰得我愈犀利，我做嘅優惠就愈誇張。」黃說，這些優惠不單是marketing，而是希望客人可以將慳得的錢用來支持其他黃店，實踐黃色經濟圈。

黃說：「我做呢啲嘢嘅目的，就係想帶出一個訊息：你嚟食飯支持我，我平咗俾你，你慳到嘅錢，你去幫其他黃店、抗爭者、黃色媒體，黃色經濟圈入面嘅任何一間店，目的係要咁樣。咁樣先可以大家喺一個圈入面共同受惠，唔係淨係我陸陸雞煲。」

黃先生心目中的構想，是一個橫向發展的圈：「好多人嘅睇法係，你俾錢嚟食嘢，坐大咗我，我搵到錢，請好多手足、捐好多錢出去，咁樣係好單向。但我覺得，你懲罰緊我嘅時候，我要帶起埋其他店；或者你懲罰緊我，我畀番優惠你，你同一時間懲罰兩間舖頭。我覺得係要咁做先得。」他說，「光時」禮品券當現金券的優惠，是為了刺激黃客到「光時」消費。

生意大增的同時，陸陸雞煲火鍋頻頻推出優惠和及捐錢，如「光時」現金券優惠推出數天，平均每天在其餐廳有10張用量，一天少收約3000元，上月捐款也捐了3萬元，另外還有購入物資等。黃先生說，總數計起來，利潤都是維持在10%至20%，與之前分別不大。雖然近日客似雲來，但他其實沒有賺大錢。

作為黃店，另一個支持抗爭的方式就是請手足。為了應付急增的生意，黃先生透過TG平台，聘請一些被捕或需要生活費的年輕人，人數佔了員工的三分之二。請人準則方面，能力放在較次要的位置，首要是了解求職者的需要。當中有人被捕、要定時去警署報到、有人只有10多歲，因政見而被家裡趕出來，這些都是首要聘請的人，「佢哋犧牲自己上街，要請番佢哋，支持佢哋。」

今期飲食界流行黃店，不過熱潮或有減退的一天。黃先生也說，香港人很善忘，但他希望可以發展成功，「我睇TVB大，冇諗過TVB都會冇人睇；冇諗過美心咁大個集團都會咁。而家有啲嘢由壟斷體系開始扭轉，係好事。」從抗爭的角度看，他認為發展黃色經濟圈，是一個斷中資商家財路的方式，長遠來說可以由經濟圈反過來支持政治圈，如支援沒有資源的新任民主派區議員。黃色經濟圈這個構想只剛起步，還有很多嘗試和創意在眼前。

連登已經被入侵!!!星期六行動post冇人推，大家入黎同我推爆佢春袋!!!!!

【緊急!!!連登冇人推行動post!!!】和理非12.7一齊遊車河塞春袋!!!

12.8 維園見
白領工會 招募會員

會員入會表格👇

有好新意既諗法

push

猶太人都係咁既形態去做，唔會好似傳統華人咁，要獨大

推. 依種想法好
如果繼續一味獨大,
其他黃店就玩完

【第十陸期牆紙】回首、向前
TG CHANNEL :

好撚顛
搞手都未必打和

黐線佬

初期都覺得佢係普通黃店
見到光時個優惠先知
原來佢係痴線佬嚟

廢過689

你懲罰我 我亦懲罰我 太合襯

有智慧有理想

推

懲罰懲罰懲罰

施永青夠唔鐘意聖誕啦 佢阻止到其他人過聖誕咩?

呢d係做大生意
做大個盤
唔係互屌

個連鎖效應其實好大

之前話支持藍轉黃，縱使係偽黃果班人呢？支持偽黃做到佢講既野？根本濫芋充數

雞煲不了

屌

呢間野好撚好食

12.8 維園見
連儂牆
派傳單
Airdrop
全部要人

推 果然無黃到金

經濟圈專用貨幣？

要嚴懲

好撚有計其實

笑咗

本死無大害

光時幣

呢個諗法好好 橫向發展先係黃色經濟圈既重中之重

真黃既鋪頭值得大大力懲罰

當年傘運鬧佢d人欠佢一個道歉?
人地少數商店企出黎，比人話食人血

黃色經濟唔止要口講 仲要日想夜想 日做夜做

推
【上個post無人理】全港最大Fact check 平台正式推出啦

佢個中心思想就係要多啲黃店受惠，先搞到一個黃色經濟圈出嚟

見到啲人淨係識去出名嗰幾間黃店就把鬼火

咁其實雨傘時期好多人都未睇得化既
你睇下gphone 當年同今日

其實係呀
所以搞優惠 / 聯乘，做大左個餅先再算啦

獨撚想去食但冇機會😔

而家咁多黃店apps，大家唔好懶，花少少時間去查下有乜黃店，而唔係淨係識幫襯出名嗰幾間

Push

呢間真係黃到發光
之前去都排晒龍
利申食過2次
質素中上 幾唔錯 對得住價錢 (淨係試左雞煲)
重點係黃店嚟講佢冇得輸

請埋手足真係唔話得 黃到發金

講得好，要發大黎做

又或者黃店自己都可以行多一步
將軍澳有間黃店叫beans cafe，同隔離間「我想和你輕鬆一下」搞優惠，間野好似唔賣野飲，改為幫你係隔離叫野飲，仲要減$5
咁樣做大左個餅之後至少可以確保生存到

佢係叫大家用慳左嘅錢，去幫襯其他黃店，而唔係幫大家降低幫襯黃店門檻

1208維園見

原來有tg
打佢電話長期冇人聽 要係inbox先book到
下星期去食曬佢d雞

佢個tg係乜，我要食佢整既雞

其實有冇得黃店同光時合作 用光時gift卡可以比錢

gift card 如果有儲值功能而且可以係唔同既地方使用好似要同HKMA 攞牌
但係折扣卡就好似唔使

80後店主黃先生（真的姓黃，但未公開全名）

//黃說：「我做呢啲嘢嘅目的，就係想帶出一個訊息：你嚟食飯支持我，我平咗俾你，你慳到嘅錢，你去幫其他黃店、抗爭者、黃色媒體，黃色經濟圈入面嘅任何一間店，目的係要咁樣。咁樣先可以大家喺一個圈入面共同受惠，唔係淨係我陸陸雞煲。」//

理念好偉大
係要個個都咁無私心真係好難

18區黃藍食店Bot

好想食呀

咁癲
真係要大大力

book唔到

錢喺搵唔晒 但自私既人大把 好似返工讀書一樣 無人會主動熱衷教人野

中上價雞煲 幾好食
啲邊爐料都幾好

屌我以前食開 點解今年想食會冇晒枱

我同你

好似有人攪緊D黃色店既券，只係大概睇過下，但大有作為，好過再買麥記啊惠康益中資怡和美心。

如果可以玩到購物券甚至入APPS就好玩啦。

推！！

佢太癲啦
大家都唔好懶，自己搵多啲黃店幫襯

128維園見 之後再去食黃店

佢呢種先係真正建立黃色經濟圈

呢個老細好勁

真係諗唔到

良心老闆們，我哋唔想要優惠，我哋想所有支持民主自由的黃店「做大做強」打挎赤納粹經濟！！ 努力加油！！

喺，我成日都覺得雞煲、烤魚好有支那色彩，支那人先食

高質

平到好誇

屍永青仆緊街la仲死頂

之前去食間野播願榮光 播肥媽

陸陸有嘅係創意同心！

好難㗎 要booking

同藍商做生意冇衝突？
食吉野家、美心夠係客俾錢佢俾貨既生意啦。
咩叫冇衝突？我地唔單止要杯葛藍商紅商黑商，仲要拆爛佢，燒到一間都冇得剩。你仲好意思同佢地做生意。
冇骨氣，到頭來咪又係為錢

陸陸轉角間黃色甜品鋪好食

施永青講無可能所有供應都係黃，超，佢可唔可以確定佢全部客都係藍？

一句講曬，邊個用內地食材，內地水，我都唔幫襯
食人血饅頭最撚叻

推呀

我哋要擴展黃金經濟圈

5/6 年前高登仔都成日屌雞煲係大陸野嚟

多謝老細，加油！

油站潮文!

真正「贏就一齊贏」

鬼才

以前就食開 啲打邊爐料幾正

一語道破

感激支持~~

老闆堅係姓黃

Btw,個理念幾有啟發性，可以再推廣

瘋撚線公司

要上去試下先

又黃又好食又有諗法

有聲

真係好有諗想的老闆。黃到出汁，型！

支持你ar 老細

通常見到排隊就揾睇下附近有冇

雨露均霑呀大家 好多唔出名黃店需要大家

無言的雞煲 侵 侵襲我心

老闆識諗

有諗法
你肯做我肯食

推！

同蕭生合作啦 佢搞批發應該有得平

第一個猶太人來到小鎮上開了個加油站，生意很旺。 第二個猶太人來了，發現加油站生意很不錯，想到加油站的客戶需要吃飯，所以投資開了個餐館。 第三個猶太人來了，想到來小鎮的人多了需要住宿，於是開了個飯店。 第四個猶太人又發現住店的人需要生活用品，於是開了超市。 第五個，第六個……來的人越來越多，吃飯住宿旅遊經商的人又需要加油，於是加油站、餐館、飯店、超市的生意相繼更旺了，逐步小鎮就成了一個經濟繁榮的小鎮，很多猶太人都富裕了。 第一個中國人來到小鎮上開了個加油站，生意很旺。 第二個中國人來了，發現第一個人投資的加油站生意真令人羨慕，趕緊開了第二個加油站。 第三個中國人又來了，看見前面2個同胞的加油站生意很好妒嫉得眼紅，火速開了第三個加油站。 第四，第五個同胞過來都是一樣，開加油站還打折促銷……最後惡性競爭，然後紛紛倒閉，小鎮又回到原點…… 成功，不在於你贏過多少人，而在於你與多少人分享利益，幫過多少人。你與之分享的人越多，幫過的人愈多，服務的地方愈廣，那你成功的機會就愈大。

咁就繼續黎

我要懲罰你

依家有免費鮑魚食

手足係真正無私
我好嘅同時，我要你都好

啱呀
得一兩間好生意係無用
要大量黃店都有返咁上下生意先有用

懲罰

橫向發展
唔單向發展
老闆係唔同D

互利共生咁樣囉 橫掂點都要消費 方向正確咪有得發展囉

一定要持續擴大黃色經濟圈，佢好多道理都講得好啱聽

老闆識諗 要擴大個黃色經濟圈

所以黃色經濟圈唔只係食肆，好多都係
老闆好有生意頭腦，發展到真係可以抗衡大集團

12/12個「齊上齊落」大遊行好似有D問題。

只有618個香港人支持英國戰線

真係姓黃個度笑左

大家諗多D，要整合一個循環嘅ecosystem

有腦又有良心

128 維園見

upvote 埋 reddit

Cls老闆好正

冇錯，因為咁先可以長耐

長久

唔好雞煲無所謂
黃色餐飲業都仲有大把食肆有得揀

12.8！

支持老闆
但千萬不要蝕錢
黃色經濟圈係要有＄賺
長做長有

黃店要分級

課左500光時送俾FD, 之後見佢FB寫嗰500劵可以當$300 用, 痴線玩命

啱呀

128

1208

對唔住，借個位宣傳一下。

[ 國際戰缐 ] 歐洲巡迴展覧團隊眾籌！

真香港人真係好高質

洗鬼聽嗰條廢老屍永青講嘢咩

Yahoo出依d news? 反了反了

我都有課，等變Bitcoin

多謝巴打

有想法有心既老闆 絕對值得大大力懲罰